## Limits of Real Functions

1. Compute:
   - $\displaystyle\lim_{x \to \infty} \frac{x^3 + 2x^2}{x^4 - 3x^3}$

2. Find:
   
   - $\displaystyle \lim_{x \to 0} \frac{\sin(3x)}{2x+1}$.

3. Find the asymptotes of the function:
  
   - $f(x) = \frac{x^2 - 1}{x^2 + 1}$
   - $g(x) = \frac{\sin(x)}{x^2+1}$

***№1***

Aby obliczyć:

$$
\lim_{x \to \infty} \frac{x^3 + 2x^2}{x^4 - 3x^3}
$$

### Rozwiązanie krok po kroku

1. **Zidentyfikuj stopnie licznika i mianownika:**
   - Licznik: \( x^3 + 2x^2 \) (stopień = 3),
   - Mianownik: \( x^4 - 3x^3 \) (stopień = 4).

   Ponieważ stopień licznika jest mniejszy niż stopień mianownika, granica powinna zmierzać do 0.

2. **Podziel licznik i mianownik przez najwyższą potęgę \( x \) w mianowniku (\( x^4 \)):**

   Przekształć wyrażenie:

   $$
   \frac{x^3 + 2x^2}{x^4 - 3x^3} = \frac{\frac{x^3}{x^4} + \frac{2x^2}{x^4}}{1 - \frac{3x^3}{x^4}}.
   $$

   Upraszczając poszczególne wyrażenia:

   $$
   \frac{x^3 + 2x^2}{x^4 - 3x^3} = \frac{\frac{1}{x} + \frac{2}{x^2}}{1 - \frac{3}{x}}.
   $$

3. **Oblicz granicę dla \( x \to \infty \):**

   Gdy \( x \to \infty \):
   - \( \frac{1}{x} \to 0 \),
   - \( \frac{2}{x^2} \to 0 \),
   - \( \frac{3}{x} \to 0 \).

   Podstawiając te wartości do wyrażenia:

   $$
   \lim_{x \to \infty} \frac{\frac{1}{x} + \frac{2}{x^2}}{1 - \frac{3}{x}} = \frac{0 + 0}{1 - 0} = 0.
   $$

### Wniosek

Granica wynosi:

$$
\lim_{x \to \infty} \frac{x^3 + 2x^2}{x^4 - 3x^3} = 0.
$$

***№2***

Znajdź granicę:
$$
\lim_{x \to 0} \frac{\sin(3x)}{2x + 1}.
$$

### Rozwiązanie

#### Krok 1: Analiza zachowania licznika i mianownika
- Licznik \(\sin(3x)\) dąży do \(\sin(0) = 0\), gdy \(x \to 0\).
- Mianownik \(2x + 1\) dąży do \(1\), gdy \(x \to 0\).

Zatem wyrażenie przyjmuje postać:
$$
\frac{0}{1}.
$$

#### Krok 2: Podstawienie \(x = 0\)
Podstawiając \(x = 0\):
$$
\frac{\sin(3 \cdot 0)}{2 \cdot 0 + 1} = \frac{0}{1} = 0.
$$

### Odpowiedź końcowa
$$
\lim_{x \to 0} \frac{\sin(3x)}{2x + 1} = 0.
$$


***№3***
### Znajdź asymptoty funkcji \( f(x) = \frac{x^2 - 1}{x^2 + 1} \)

#### 1. Asymptoty poziome
Asymptoty poziome ustalamy analizując granicę funkcji, gdy \( x \to \pm \infty \).

Dla funkcji:
$$
f(x) = \frac{x^2 - 1}{x^2 + 1},
$$
dzielimy licznik i mianownik przez \( x^2 \):
$$
f(x) = \frac{1 - \frac{1}{x^2}}{1 + \frac{1}{x^2}}.
$$

Gdy \( x \to \pm \infty \), człony z \( \frac{1}{x^2} \to 0 \). Dlatego:
$$
\lim_{x \to \pm \infty} f(x) = \frac{1 - 0}{1 + 0} = 1.
$$

W związku z tym, pozioma asymptota to:
$$
y = 1.
$$



#### 2. Asymptoty pionowe
Asymptoty pionowe występują tam, gdzie mianownik jest równy zero, a licznik nie jest równy zero.

Rozważmy mianownik \( x^2 + 1 = 0 \):
$$
x^2 = -1.
$$

Nie istnieją żadne rozwiązania tego równania w zbiorze liczb rzeczywistych. W związku z tym asymptoty pionowe **nie istnieją**.



#### 3. Asymptoty skośne
Ponieważ stopień licznika jest równy stopniowi mianownika, asymptoty skośne również **nie istnieją**.



### Odpowiedź:
1. **Pozioma asymptota:** \( y = 1 \).  
2. **Asymptoty pionowe:** brak.  
3. **Asymptoty skośne:** brak.



## Znajdź asymptoty funkcji  

### Dana funkcja:  

$$
g(x) = \frac{\sin(x)}{x^2 + 1}
$$

---

## Rozwiązanie  

### 1. Asymptoty poziome  

Asymptoty poziome sprawdzamy, gdy $x \to \infty$ lub $x \to -\infty$:  

Obliczamy granicę:  

$$
\lim_{x \to \pm \infty} g(x) = \lim_{x \to \pm \infty} \frac{\sin(x)}{x^2 + 1}.
$$

#### Własności funkcji $\sin(x)$:  

Jest znane, że:  

$$
|\sin(x)| \leq 1 \text{ dla każdego } x.
$$

Zatem możemy napisać:  

$$
|g(x)| = \left| \frac{\sin(x)}{x^2 + 1} \right| \leq \frac{1}{x^2 + 1}.
$$

#### Obliczamy granicę:  

Gdy $x \to \pm \infty$, mianownik $x^2 + 1 \to \infty$. Zatem:  

$$
\lim_{x \to \pm \infty} \frac{1}{x^2 + 1} = 0.
$$

#### Odpowiedź:  

W związku z tym:  

$$
\lim_{x \to \pm \infty} g(x) = 0.
$$

Oznacza to, że **pozioma asymptota** funkcji $g(x)$ to:  

$$
y = 0.
$$



### 2. Asymptoty pionowe  

Asymptoty pionowe występują, gdy mianownik dąży do $0$. Sprawdźmy mianownik:  

$$
x^2 + 1.
$$

Zauważamy, że:  

$$
x^2 + 1 > 0 \text{ dla każdego } x.
$$

Oznacza to, że mianownik **nigdy nie jest równy 0**, co oznacza brak asymptot pionowych.



### 3. Asymptoty ukośne  

Asymptoty ukośne pojawiają się, jeśli stopień licznika jest wyższy niż stopień mianownika. W naszym przypadku:  

- Licznik $\sin(x)$ **nie rośnie w nieskończoność**, ponieważ funkcja $\sin(x)$ jest ograniczona przedziałem od $-1$ do $1$.  
- Mianownik $x^2 + 1$ rośnie szybciej przy dużych wartościach $|x|$.

W związku z tym, asymptoty ukośne również nie występują.



## Odpowiedź:  

1. **Asymptota pozioma:** $y = 0$ (dla $x \to \pm \infty$).  
2. **Asymptoty pionowe:** brak.  
3. **Asymptoty ukośne:** brak.
